% Začátek preambule.
\documentclass{article}	% Mezi nejdůležitější třídy dokumentů patří article, 
                        % book a report. Třída dokumentů určuje např. to, že 
                        % článek (article) nemá (na rozdíl od knihy) příkazy pro 
                        % sazbu kapitol apod.
\usepackage[resetfonts]{cmap} % Při překladu pdfTeXem do PDF zajistí správné
                              % mapování znaků na Unicode sekvence a učiní tak
                              % text prohledávatelný a kopírovatelný do schránky.
\usepackage{lmodern} % Sázet se bude Latin Modern fonty, nikoli výchozími 
                     % EC fonty.
\usepackage[czech]{babel} % Nastavení použití českého prostředí pro LaTeX. 
                          % Dokument přeložíme příkazem 'latex <název souboru>' 
                          % či 'pdflatex <název souboru>'.
\usepackage[utf8]{inputenc} % Informace o tom, že tento zdrojový text je 
                            % uložen v kódování UTF-8.
\usepackage[T1]{fontenc} % Nastavení kódování fontu na formát T1.
% Konec preambule.

% Začátek dokumentu.
\begin{document}
\hyphenation{Open-Of-fice UNESCO} % Explicitní definice dělení (případně zákazu 
                                  % dělení) slov.

Ahoj světe!

V~této větě byla použita nezlomitelná mezera~-- do zdrojového textu se vkládá 
znakem tilda (\char`\~). K~práci s~nezlomitelnými mezerami slouží program Vlna.
V této větě nezlomitelná mezera po neslabičné předložce ,,v`` chybí; zkuste ji
pomocí programu Vlna doplnit!

Nový odstavec se vytvoří vynecháním řádku.

Text vložíme do \uv{uvozovek} příkazem "`\verb|\uv|"', případně dvojicí 
"`\verb|"`|"' a~"`\verb|"'|"'. Vložení spojovníku se správným českým chováním 
bez uvádění globálního nastavení "`\verb|\languageattribute{czech}{split}|"' či 
užití příkazů "`\verb|\splithyphens|"' a~"`\verb|\standardhyphens|"' dosáhneme 
vložením "`\verb|"=|"'.

Šíleně žluťoučký kůň úpěl ďábelské ódy.
\end{document}
% Konec dokumentu.